<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>cogito - Bild der Wissenschaft</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/</link><description>Raetsel</description><language>de-de</language><lastBuildDate>Thu, 10 Apr 2025 19:43:20 GMT</lastBuildDate><generator>rfeed v1.1.1</generator><docs>https://github.com/svpino/rfeed/blob/master/README.md</docs><item><title>Hektometersteine</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/hektometersteine/</link><description>['Auf der Heimfahrt von einem beruflichen Termin in Hamburg geriet ich in einen Stau, der mich zwang, zwei Stunden lang im Schneckentempo über die Autobahn zu kriechen. Als ich schließlich eine Abfahrt erreichte, setzte ich kurzentschlossen den Blinker und verließ die Autobahn. Nach wenigen Kilometern erreichte ich ein mittelalterliches Städtchen, das von einer Stadtmauer geschützt wurde. Auf dem Platz vor einem der Stadttore stand im Schatten einer weit ausladenden Linde ein Brunnen, um den ein Wirt ein paar Tische und Stühle gestellt hatte. Nur noch ein Tisch war frei. Ich setzte mich und bestellte eine Tasse Kaffee.', &lt;strong&gt;Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der Juli-Ausgabe 2025&lt;br/&gt;
&lt;/strong&gt;, 'Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der Juli-Ausgabe 2025', &lt;br/&gt;, '\n']</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 10:27:52 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/hektometersteine/</guid></item><item><title>Der falsche Mondrian</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/der-falsche-mondrian/</link><description>['Piet stammt aus einfachen Verhältnissen und ist im Lauf der Jahre als Kaufmann auf mehr oder weniger ehrliche Art und Weise zu Wohlstand gelangt. Mit der Wahrheit nimmt er es nicht besonders genau. „Was ist Wahrheit?“, pflegt er immer Pontius Pilatus zu zitieren und gibt dann gleich selbst die Antwort: „Wahrheit ist das, was die Menschen für Wahrheit halten.“', &lt;strong&gt;Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der Juni-Ausgabe 2025&lt;br/&gt;
&lt;/strong&gt;, 'Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der Juni-Ausgabe 2025', &lt;br/&gt;, '\n']</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Thu, 06 Feb 2025 12:55:46 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/der-falsche-mondrian/</guid></item><item><title>Eine kryptische Einladung</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/eine-kryptische-einladung/</link><description>['Vor einigen Wochen saß ich im Zug und fuhr zu einem beruflichen Termin nach Hamburg, als die Durchsage ertönte, der nächste Halt sei meine alte Studienstadt. Ich war nach dem Ende meines Studiums nie wieder dort gewesen, und da ich meinen Termin erst am nächsten Morgen hatte, beschloss ich spontan, auszusteigen und ein paar Stunden in der Stadt zu verbringen. Ich bummelte durch die Altstadt und schwelgte in Erinnerungen. Irgendwann verirrte ich mich in eine Sackgasse, die vor der Stadtmauer endete, und befand mich plötzlich vor einer unscheinbaren Kneipe. Sie lag in einem Hinterhof und hieß „Wirtshaus zur grünen Gans“. Die gläserne grüne Gans, die in einem Fenster der Kneipe stand, weckte eine seit vielen Jahren schlafende Erinnerung.', &lt;strong&gt;Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der Mai-Ausgabe 2025&lt;br/&gt;
&lt;/strong&gt;, 'Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der Mai-Ausgabe 2025', &lt;br/&gt;, '\n']</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Mon, 13 Jan 2025 12:53:15 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/eine-kryptische-einladung/</guid></item><item><title>Der Taschenrechner</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/der-taschenrechner/</link><description>['Einmal im Jahr trifft sich meine Familie mit allen Onkeln und Tanten, Vettern und Kusinen, Neffen und Nichten für ein Wochenende in einem großen Ferienhaus im Münsterland. Sunny, ein Hippie der Flower-Power-Generation und einer der letzten \xadseiner Art, war per Anhalter angereist. Seit den 1960er-Jahren lebt er auf einem heruntergekommenen Bauernhof in einem emsländischen Moor und baut heimlich und nur für den Eigenbedarf Cannabis an. Eigentlich heißt er Werner, ist mein Onkel und wird im nächsten Jahr 80 Jahre alt. Ich hatte am Montag nach dem \xadWochenendtreffen einen beruflichen Termin in Emden und bot Sunny an, ihn im Auto mitzunehmen und zu Hause abzusetzen. „Wenn ich dir damit einen Gefallen tue, fahre ich gern mit“, war seine großzügige Antwort.', &lt;br/&gt;, '\nKaum waren wir auf der Bundesstraße, starrte er ununterbrochen aus dem Fenster und begann, Zahlen und mathematische Begriffe zu murmeln. „2 hoch 4 mal 3 mal 5.“ Einen Moment später hörte ich „7 mal 11 Quadrat“. Dann folgte „37“ und kurz darauf „2 mal 3 hoch 3 mal 7“. „Was machst du da?“, fragte ich ihn irritiert. „Ich zerlege die Zahlen auf den Nummernschildern der uns entgegenkommenden Autos in Primfaktoren“, antwortete er. „Und warum?“, wollte ich wissen. „Das hält mich geistig fit“, sagte er, „das solltest du auch machen.“ „Hmm“, brummte ich. „Ich berechne immer alles im Kopf“, ergänzte er stolz. Dann nahm er seine Hirngymnastik wieder auf und war für mich nicht mehr zu sprechen, bis wir auf seinen Hof fuhren.', &lt;br/&gt;, '\n„Darf ich dich noch zu einer Tasse Tee einladen?“, fragte er. Während er unseren Hagebuttentee aufbrühte, sah ich mich in seiner Küche um. Auf dem Tisch lag ein uralter Taschenrechner. Sunny war in den frühen Siebzigerjahren einer der Ersten gewesen, die sich einen Taschenrechner kauften, und ist jetzt einer der Letzten, die diesen Rechner immer noch benutzen. „Wozu brauchst du einen Taschenrechner, wenn du alles im Kopf rechnest?“, fragte ich ihn. „Vertrauen ist gut, Kontrolle ist besser“, antwortete er etwas verlegen. „Wenn ich ein bisschen zu viel geraucht habe, vertraue ich meinem Kopf nicht ganz und mache sicherheitshalber eine Kontrolle mit dem Taschenrechner. Er funktioniert allerdings nicht mehr perfekt, denn es werden nur noch die horizontalen Segmente angezeigt. Aber für eine Probe meiner Rechnung reicht er aus.“', &lt;br/&gt;, '\nSunny nahm den Rechner und schaltete ihn ein. Er hatte eine nur achtstellige Anzeige, bei dem die Zahlen durch rote 7-Segment-Ziffern dargestellt wurden. „Ich werde es dir mal zeigen“, sagte Sunny und tippte eine Zahl in den Rechner. Das Display zeigte nur wenige horizontale Segmente.', &lt;strong&gt;Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der April-Ausgabe 2025&lt;br/&gt;
&lt;/strong&gt;, 'Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der April-Ausgabe 2025', &lt;br/&gt;, '\n']</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Fri, 13 Dec 2024 14:37:03 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/der-taschenrechner/</guid></item><item><title>Die Strafarbeit</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/die-strafarbeit/</link><description>['„Opa, wir haben heute in der Schule gelernt, dass für viele Menschen die 13 eine Unglückszahl ist“, berichtete Inga meinem Schwiegervater. „Das ist aber in manchen anderen Ländern anders“, ergänzte ihre ältere Schwester. „In Italien hält man die 17 für eine Unglückszahl, in China und Japan die 4.“ „Opa, hast du auch eine Unglückszahl?“, wollte Inga wissen. „Ja, habe ich“, sagte mein Schwiegervater, verschränkte die Hände im Nacken und lehnte sich zurück. „Aber das ist eine längere Geschichte. Wollt ihr sie hören?“ Meine Töchter nickten.', &lt;strong&gt;Die Lösung des Rätsels&lt;/strong&gt;, 'Die Lösung des Rätsels', &lt;a href="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/L/_/Loesung-12-24.jpg" rel="attachment wp-att-322767"&gt;&lt;img alt="" class="wp-image-322767 alignleft" decoding="async" height="402" loading="lazy" sizes="auto, (max-width: 227px) 100vw, 227px" src="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/L/_/Loesung-12-24.jpg" srcset="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/L/_/Loesung-12-24.jpg 447w, https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/L/_/Loesung-12-24-170x300.jpg 170w" width="227"/&gt;&lt;/a&gt;, 'Eine Möglichkeit, die rechtwinkligen Dreiecke systematisch zu zählen, ist, von den kleinsten sie umschließenden Gitterrechtecken auszugehen. In den Gleichungen \u2028k · m = n unter den neun Mustern ist k die Zahl dieser Dreiecke einschließlich ihrer Drehungen und Spiegelungen, die in dieses Gitterrechteck passen, m die Zahl dieser Gitterrechtecke im Gitter \u2028und n die Gesamtzahl dieser Dreiecke \u2028im Gitter. Insgesamt gibt es also 36 + 48 + 24 + 24 + 16 + 16 + 16 + 16 + 4 = 200 verschiedene rechtwinklige Dreiecke, \u2028die man um die Poller spannen kann.', &lt;img alt="" class="wp-image-322767 alignleft" decoding="async" height="402" loading="lazy" sizes="auto, (max-width: 227px) 100vw, 227px" src="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/L/_/Loesung-12-24.jpg" srcset="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/L/_/Loesung-12-24.jpg 447w, https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/L/_/Loesung-12-24-170x300.jpg 170w" width="227"/&gt;, '\xa0', '\xa0', &lt;div class="" id="iq-artikelanker"&gt;
&lt;script type="text/javascript"&gt;
                         AdController.render('iq-artikelanker');
                        &lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;, '\n', '\n', &lt;script type="text/javascript"&gt;
                         AdController.render('iq-artikelanker');
                        &lt;/script&gt;, '\n', "\r\n                         AdController.render('iq-artikelanker');\r\n                        ", '\xa0', &lt;strong&gt; Die Gewinner&lt;/strong&gt;, &lt;br/&gt;, '\nDas Los hat unter den richtigen Einsendern entschieden. \u2028Wir gratulieren! Je einen Bildband zum Mond erhalten:', &lt;br/&gt;, '\n', &lt;em&gt;Heinrich Dierig, Dortmund; Yeo-jeong Kim, Stadtlohn; Fritz Lange, ­Neumarkt; Ronald Meisels, Wien, Österreich; Jörg Thron, Niederstetten&lt;/em&gt;, '\u2028Die Gewinner', 'Heinrich Dierig, Dortmund; Yeo-jeong\xa0Kim, Stadtlohn; Fritz Lange, \xadNeumarkt; Ronald Meisels, Wien, Österreich; Jörg Thron, Niederstetten']</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Thu, 06 Feb 2025 13:03:53 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/die-strafarbeit/</guid></item></channel></rss>