<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>cogito - Bild der Wissenschaft</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/</link><description>Raetsel</description><language>de-de</language><lastBuildDate>Thu, 16 Oct 2025 07:05:06 GMT</lastBuildDate><generator>rfeed v1.1.1</generator><docs>https://github.com/svpino/rfeed/blob/master/README.md</docs><item><title>Das Reich der schwarzen Königin</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/das-reich-der-schwarzen-koenigin/</link><description>&lt;p&gt;„Ihr müsst junge Menschen für das Spiel der Könige begeistern. Aber das wird Euch mit Eurem vorgestrigen Reich nicht gelingen. Schaut Euch doch nur einmal selbst an. Eure Krone ist schwarz, Eure Kleider sind schwarz, Euer Mantel ist schwarz, Eure Schuhe sind schwarz, und selbst Eure Ohrringe sind schwarz. Ihr seid doch nicht in Trauer!“ Der Narr lächelte. „Kleidet Euch bunt!“ Nach einer kurzen Pause fuhr er fort. „Diesen Rat schenke ich Euch, und er ist auch leicht zu befolgen. Schwieriger ist es, Euer Reich zu modernisieren.“ Nachdenklich strich sich der Narr über das Kinn. Dann sagte er: „Ich kann Euch bis morgen Abend einen Plan dafür entwerfen.“ „Das machst du doch sicherlich nicht nur für einen Gotteslohn?“, fragte die Königin misstrauisch. „Mein guter Rat ist nicht teuer, aber auch nicht ganz umsonst zu haben“, erwiderte der Narr. „Gebt mir für jedes Feld Eures Reiches einen Dukaten.“ Nach langem Zögern erklärte sich die Königin damit einverstanden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am nächsten Abend stellte der Narr seinen Plan vor. „An Eurem Reich müssen drei Dinge geändert werden. Erstens: Alle Felder sind nur schwarz oder weiß. Doch sie müssen bunt werden. Zweitens: Alle Felder sind quadratisch. Dabei weiß auch der kleinste Untertan, dass ,quadratisch‘ nur ein anderes Wort für ,langweilig‘ ist. Die Felder brauchen also andere Formen und Größen. Drittens: 64 oder 4 · 4 · 4 Felder sind viel zu viel. Auch 16 oder 4 · 4 Felder wären immer noch zu viel. Beschränkt Euch auf 4 Felder. Weniger ist hier mehr!“ Dann entrollte der Narr ein Pergament, das er in der Hand gehalten hatte. Es zeigte seinen Entwurf für die Neugestaltung des Reiches. „Euer Reich ist ein Quadrat von 64 Klaftern Länge und Breite. Daran kann man auch nichts ändern. Aber die neuen vier Felder sind farbige Dreiecke und haben unterschiedliche Formen und Größen.“ „Aha“, sagte die Königin wenig begeistert. „Das blaue Feld ist ein rechtwinkliges Dreieck, und die Innenwinkel des gelben Feldes, die an das rote Feld stoßen, sind gleich groß“, erklärte der Narr. „Und wie groß sind die einzelnen Felder?“, fragte die Königin. „Nun“, meinte der Narr und kratzte sich am Kopf. „Das blaue Feld ist 1.024 Quadratklafter groß.“ „Und die anderen drei Felder?“, hakte die Königin nach. „Ein großer Philosoph hat einmal gesagt: ,Lasst uns was zum Denken übrig!‘ Und diesem weisen Rat werde ich folgen und das Problem Eurer Klugheit überlassen.“ Der Narr räusperte sich. „Können wir nun zu Eurem Teil unserer Abmachung kommen?“, fragte er. Die Königin war zwar eine geizige, aber ehrliche Herrscherin und stand darum zu ihrem Wort. Zähneknirschend zählte sie dem Narren 64 Dukaten in die Hand. Dieser steckte die Goldstücke in seinen Geldbeutel und zog fröhlich pfeifend seiner Wege.&lt;a href="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/G/r/Grafik-Cogito-11_25.jpg" rel="attachment wp-att-334717"&gt;&lt;img alt="" class="size-medium wp-image-334717 aligncenter" decoding="async" height="300" sizes="(max-width: 252px) 100vw, 252px" src="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/G/r/Grafik-Cogito-11_25-252x300.jpg" srcset="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/G/r/Grafik-Cogito-11_25-252x300.jpg 252w, https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/G/r/Grafik-Cogito-11_25.jpg 566w" width="252"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class="fotohinweis"&gt;© BDW-Illustration/Ricardo Rio Ribero Martins &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wissen Sie, welchen Flächeninhalt das gelbe Dreieck hat?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der März-Ausgabe 2026&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="code-block code-block-96" style="margin-top: 30px; margin-bottom:30px; clear: both;"&gt;
&lt;/div&gt;</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Wed, 15 Oct 2025 09:03:32 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/das-reich-der-schwarzen-koenigin/</guid></item><item><title>Fränkische Medaillen</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/fraenkische-medaillen/</link><description>&lt;p&gt;Eine Stunde später standen wir auf der Domplatte und verrenkten uns die Hälse, um die Kreuzblumen auf den Turmspitzen sehen zu können. „An der Hamburger Elbphilharmonie wurde zehn Jahre lang gebaut und am Berliner Flughafen vierzehn“, sagte Tünnes. „Auch wenn uns diese Bauzeiten sehr lang vorkommen, so sind sie doch nur ein Lidschlag im Vergleich zur Bauzeit des Kölner Doms. 1248 begann man mit seiner Errichtung, und erst 1880, nach über 600 Jahren, wurde er vollendet.“ Wir gingen ins Innere der riesigen Kathedrale. Als sich unsere Augen an das Halbdunkel gewöhnt hatten, nahm Tünnes den Faden wieder auf. „Der Dom wurde im Zentrum Kölns errichtet, wo ursprünglich ein römisches Stadtviertel lag, später Franken lebten und schließlich eine karolingische Basilika in den Himmel ragte. Deshalb wurden wenige Jahre nach der Fertigstellung des Doms die ersten Archäologen beim Domkapitel vorstellig und baten, unter der Kathedrale zu graben. Die geistlichen Herren waren von der Vorstellung, dass in ihren endlich vollendeten Dom Löcher gebuddelt werden sollten, gar nicht angetan und sagten: ,Janz bestemmp net!‘ Nachdem im Zweiten Weltkrieg mehr als 70 Bomben den Dom stark beschädigt hatten, durften die Archäologen unter ihm graben und legten eine versunkene Welt frei. Es gab dabei viele Überraschungen. 1959 stand ein Arbeiter auf einer Steinplatte tief unter dem Dom, als diese plötzlich nachgab, und der Mann in ein Loch rutschte. ,Ich stonn im Jold!‘, soll er gerufen haben. Er war in das Grab einer fränkischen Prinzessin aus dem Frühmittelalter gefallen. Vor wenigen Jahren wurde dann der Boden unter dem Grab der Frankenprinzessin ausgehoben. Nach etwa einem Meter stieß man auf einen Hohlraum, der mit zahlreichen Bronzescheiben von Daumennagel- bis Handtellergröße gefüllt war. Obwohl es keineswegs sicher ist, dass die Franken die Scheiben hergestellt hatten, bezeichnen die Archäologen sie als fränkische Medaillen.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tünnes kratzte sich den Kopf. „Diese Medaillen sind recht ungewöhnlich, denn sie haben alle die Form von regelmäßigen Polygonen. Auf beiden Seiten jeder Medaille sind Verbindungsstrecken zwischen den Ecken eingraviert. Sie bilden auf der einen Seite der Medaille das größtmögliche regelmäßige Polygon dieser Scheibe und auf der anderen Seite das zweitgrößte. Dabei sind diese gravierten Linien keine Seiten der Medaille, und ein Durchmesser gilt als regelmäßiges Zweieck.“ „Hä?“, sagte ich, denn ich hatte nichts verstanden. Tünnes zog einen alten Fahrschein aus der Tasche, skizzierte darauf etwas und hielt ihn mir hin. „So sehen die beiden Seiten einer sechseckigen Medaille aus.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bevor sich Tünnes über meine Begriffsstutzigkeit auslassen konnte, fragte meine Frau ihren Onkel: „Wenn auf der einen Seite einer fränkischen Medaille ein regelmäßiges Fünfzehneck eingraviert ist, wie viele Ecken kann das Polygon auf der anderen Seite der Medaille höchstens haben?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Doch da war Tünnes überfordert. Wissen Sie die Antwort?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der Januar-Ausgabe 2026&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="code-block code-block-96" style="margin-top: 30px; margin-bottom:30px; clear: both;"&gt;
&lt;/div&gt;</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Mon, 15 Sep 2025 08:43:50 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/fraenkische-medaillen/</guid></item><item><title>Elf Freunde müsst ihr sein</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/elf-freunde-muesst-ihr-sein/</link><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wissen Sie die Nummern der beiden Spieler, die außer mir nicht mitgespielt haben?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der Dezember-Ausgabe 2025&lt;br/&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id="iqadtile4-wrapper"&gt;&lt;div class="" id="iqadtile4"&gt;&lt;div class="ad-disclaimer kv-iqadtile4-disclaimer"&gt;Anzeige&lt;/div&gt;
&lt;script type="text/javascript"&gt;
                         AdController.render('iqadtile4');
                        &lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="code-block code-block-96" style="margin-top: 30px; margin-bottom:30px; clear: both;"&gt;
&lt;/div&gt;</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Thu, 14 Aug 2025 10:53:13 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/elf-freunde-muesst-ihr-sein/</guid></item><item><title>Ein Rätsel aus Tausendundeiner Nacht</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/ein-raetsel-aus-tausendundeiner-nacht/</link><description>&lt;p&gt;Darauf ließ der Kalif Meister der Dichtkunst, Ärzte, Astronomen, Philosophen und Gelehrte aus allen Wissenschaften zu sich in den Palast kommen, wo sie im Staatssaal Platz nahmen. Tawaddud saß auf einem goldenen Schemel und glich einem funkelnden Stern. ,Beherrscher der Gläubigen‘, sagte sie. ,Befiehl den Gelehrten, mich zu befragen.‘ Einer nach dem anderen prüfte nun die Gelehrsamkeit der Sklavin. Es waren schwere Fragen, von denen Abu el-Husn und selbst Harun ar-Raschid keine hätte beantworten können. Aber Tawaddud sprudelten die richtigen Antworten aus dem Mund wie das Wasser aus einer Bergquelle. Jeder Gelehrte gestand am Ende, sich nicht mit der Weisheit der Sklavin messen zu können. Schließlich trat ein Philosoph vor und forderte: ,Sage mir, was geschieht, wenn der erste Tag des Jahres auf einen Dienstag fällt.‘ Tawaddud antwortete: ,Der Tag gehört dem Mars. Und das deutet auf den Tod der Großen unter den Menschen, viel Zerstörung und Blutvergießen.‘ ,In welche Senke schien die Sonne nur ein einziges Mal und danach nie wieder und wird auch dort bis zum Jüngsten Tag nicht mehr scheinen?‘, wollte der Philosoph nun wissen. ‚Das ist das Rote Meer, als Moses es mit seinem Stab teilte.‘, erwiderte Tawaddud ohne zu zögern. ,Löse mir dieses Rätsel!‘, verlangte der Philosoph dann: ,Bilde aus den zehn Ziffern von 0 bis 9 so lauter Quadratzahlen, dass die Summe dieser Zahlen so klein wie möglich wird. Du darfst dabei keine Ziffer fortlassen und auch keine mehrfach verwenden. Und keine der Quadratzahlen darf mit der 0 beginnen oder nur aus der 0 bestehen.‘“ Da bemerkte Scheherazade, dass der Morgen graute, und sie unterbrach ihre Erzählung.&lt;br/&gt;
Wenn Sie wissen wollen, wie es Tawaddud weiter erging, können Sie es nachlesen in Scheherazades Erzählungen aus der 459. bis 462. Nacht der Geschichten aus Tausendundeiner Nacht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wir aber wollen von Ihnen wissen, wie groß die Minimalsumme der Quadratzahlen des Philosophen ist.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Gewinner&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Los hat unter den richtigen Einsendern entschieden. Wir gratulieren! Je ein Buch über Quantenphysik erhalten:&lt;br/&gt;
&lt;em&gt;Mirko Fuchs, Hamburg; Ernst-Adolf Grau, Kaufbeuren; Reiner Krieg, ­Stuttgart; Jana Tauscher, München; Barbara Wild, Heilbronn&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="code-block code-block-96" style="margin-top: 30px; margin-bottom:30px; clear: both;"&gt;
&lt;/div&gt;</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Wed, 15 Oct 2025 09:08:52 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/ein-raetsel-aus-tausendundeiner-nacht/</guid></item><item><title>Eine römisch-arabische Rechnung</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/eine-roemisch-arabische-rechnung/</link><description>&lt;p&gt;Der Bauer Niccolò aus Grassina, einem Dorf unweit von Florenz, war ein gebildeter Mann. Er konnte nicht nur lesen und schreiben, sondern auch mit den neuen arabischen Zahlen rechnen. Im März des Jahres 1300 verkaufte er nach langem Gefeilsche dem ebenso reichen wie geizigen Kaufmann Filippo Cimabue eine Schafherde. Niccolò drückte Cimabue ein Stück Papier in die Hand, auf dem untereinander drei Zahlen standen. „Die erste Zahl ist die der Schafe, die Ihr gekauft habt. Die zweite Zahl ist der Preis pro Schaf, den wir vereinbart haben. Und die dritte Zahl ist der Gesamtpreis ­aller Schafe“, erklärte Niccolò dem Kaufmann. „Ich bin sicher, er betrügt mich“, raunte Cimabue seinem Diener zu, als er Niccolò die vereinbarten Denare missmutig in die Hand zählte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Drei Tage später, es regnete in Strömen, wurde Niccolò von zwei Bütteln nach Florenz vor einen Richter geschleppt. Vor dem Richterpult warteten schon Filippo Cimabue und sein Diener. „Der Kaufmann Filippo Cimabue klagt dich an, mit den teuflischen Zahlen der Araber gerechnet und ihn damit betrogen zu haben. Ist das wahr?“, fragte der Richter streng. „Ich kenne die arabischen Zahlen gar nicht und kann deshalb auch nicht damit gerechnet haben“, log Niccolò, denn er hatte sehr wohl mit den arabischen Zahlen gerechnet. „Könnt ihr Eure ­Behauptung beweisen?“, fragte der Richter den Kaufmann. „Selbstverständlich“, antwortete Cimabue. Mit Entsetzen sah Niccolò, wie Cimabue seinen Rechnungszettel aus der Tasche zog und aufs Richterpult legte. „Was soll das beweisen?“, fragte der Richter und hielt mit spitzen Fingern den nassen Zettel hoch. Erleichtert bemerkte Niccolò, dass der Regen die arabischen Zahlen unleserlich gemacht hatte. Man konnte nur noch erkennen, dass die erste und zweite Zahl zweistellig gewesen waren und die dritte drei Stellen gehabt hatte. Nur die zweite Ziffer der zweiten Zahl hatte der Regen verschont. Aber da sie nur ein einzelner Strich war, konnte sie ­sowohl eine arabische als auch eine römische 1 sein. Cimabue nannte dem Richter die drei Zahlen, die auf dem Zettel gestanden haben sollten, und sowohl Cimabues Diener als auch Niccolò bestätigten ihre Richtigkeit. „Aber“, so erklärte Niccolò, „es ­waren keine arabischen, sondern römische Zahlen.“ Dann schrieb er die drei Zahlen mit römischen Zahlenzeichen neben die unleserlichen Zahlen. Es schien tatsächlich so, als ob Niccolò die Wahrheit gesagt hätte, und der Richter musste ihn frei­sprechen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie hoch war der Gesamtpreis der Schafe, wenn Niccolòs Rechnung ?? · ?I = ??? eine korrekte Multiplikation war? Die Schafzahl ?? hatte sowohl als römische Zahl als auch als ara­bische Zahl den gleichen Wert. Dies galt ebenfalls für den Preis pro Schaf ?I und für den Gesamtpreis ???.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Lösung des Juli-Rätsels&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;
Die einzigen Zahlen, die sowohl in römischer als auch in arabischer Schreibweise zwei Stellen haben, sind XI = 11, XV = 15, XX = 20, XL = 40, LI = 51, LV = 55, LX = 60 und XC = 90. Der Preis pro Schaf ?I kann somit nur XI = 11 oder LI = 51 Denare betragen. Falls der Preis pro Schaf 51 Denare beträgt, muss die Schafzahl, da der Gesamtpreis unter 1.000 Denare liegt, kleiner als 1.000/51 = 19,6… sein. Probiert man nun die zehn möglichen Kombinationen für die beiden Faktoren durch, findet man nur mit LV · XI = DCV oder 55 · 11 = 605 ein Produkt, das in beiden Schreibweisen dreistellig ist. Niccolò hatte also für seine Schafherde 605 Denare bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Gewinner&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;
Das Los hat unter den richtigen Einsendern entschieden. Wir gra­tulieren! Je ein Buch über Bienen, Wespen und Ameisen erhalten:&lt;br/&gt;
&lt;em&gt;Hermann Brezing, Konstanz; Kirstin Melchinger, Ulm; Sabine Röhlke, Erftstadt; Birgit Stenzel, München; Karl Zimmer, Neunkirchen&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;div class="code-block code-block-96" style="margin-top: 30px; margin-bottom:30px; clear: both;"&gt;
&lt;/div&gt;</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Mon, 15 Sep 2025 08:46:42 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/eine-roemisch-arabische-rechnung/</guid></item></channel></rss>