<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>cogito - Bild der Wissenschaft</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/</link><description>Raetsel</description><language>de-de</language><lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 07:05:09 GMT</lastBuildDate><generator>rfeed v1.1.1</generator><docs>https://github.com/svpino/rfeed/blob/master/README.md</docs><item><title>Flachland</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/flachland/</link><description>&lt;p&gt;Am Silvesterabend des Jahres 1883 ging der englische Theologe und Schuldirektor Edwin Abbott Abbott kurz vor Mitternacht in seinen Keller, um sich eine zweite Flasche Wein zu holen. Der Wein der ersten Flasche hatte ­seinen Gang etwas unsicher gemacht, und darum stolperte er über seine Katze, fiel hin und rollte unter das Weinregal. Dort hatte sich kurz zuvor ein Tor in ein anderes Universum aufgetan, und der Schuldirektor stürzte in diese fremde Welt. Da Abbott unverheiratet war, wurde sein Verschwinden erst zwei Tage später bemerkt, als seine Haushälterin aus ihrem Urlaub zurückkam. Ihre Suche nach dem Schul­direktor blieb erfolglos. Auch die Polizei konnte keine Spur von ihm finden. Am 7. Januar 1884 um 10 Uhr vormittags öffnete sich die Kellertür seines Hauses, und Abbott trat mit einer Flasche Wein in der Hand in den Flur. Seine Haushälterin ließ vor Schreck die wertvolle Suppenterrine fallen. Edwin Abbott Abbott erklärte seine Abwesenheit mit einer sehr seltsamen Geschichte. Er sei, so behauptete er, in einer zweidimensionalen Welt gewesen. Natürlich glaubte ihm niemand. Trotzdem schrieb er noch im selben Jahr ein Buch mit dem Titel „Flatland“ über diese sonderbare Welt. Es wurde in viele Sprachen übersetzt und ist auch heute noch im Buchhandel erhältlich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/C/o/Cogito-2_26.jpg" rel="attachment wp-att-339757"&gt;&lt;img alt="" class="aligncenter wp-image-339757" decoding="async" height="271" sizes="(max-width: 402px) 100vw, 402px" src="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/C/o/Cogito-2_26.jpg" srcset="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/C/o/Cogito-2_26.jpg 588w, https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/C/o/Cogito-2_26-300x202.jpg 300w" width="402"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;br/&gt;
&lt;span class="fotohinweis"&gt;© Illustration: Ricardo Rio Ribeiro Martins&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die zweidimensionalen Bewohner dieses zweidimensionalen Universums haben strenge geometrische Formen. Die Männer sind regelmäßige Dreiecke, Vierecke, Fünfecke und so weiter. Je mehr Ecken sie haben, desto höher ist ihre gesellschaftliche Stellung. Die Frauen sind nur Strecken, regelmäßige Zweiecke gewissermaßen. Sie haben kaum Rechte, aber umso mehr Pflichten. Bei einem Whistabend mit drei Kollegen erzählte Abbott, er habe in Flachland Wkfjioqutior und seine Familie kennengelernt. „Wkfjioqutior ist ein Dreieck und Hausmeister einer Schule. Seine Frau Kwhiitrcvaa, eine wahre Xanthippe, macht ihm das Leben schwer. Das Paar hat zwei halbwüchsige, dreieckige ­Söhne.“ Abbott trank einen Schluck Wein. „Wkfjioqutior erzählte mir, Kwhiitrcvaa habe ihm jahrelang damit in den Ohren gelegen, dass jeder ihrer Nachbarn eine Gartenlaube habe, nur sie nicht. Dass sein Hausmeistergehalt für eine Laube nicht ausreiche, wollte sie nicht akzeptieren. Als aber eines ­Tages ein Großonkel von ihm starb und er eine kleine Erbschaft erhielt, konnte er schließlich doch seiner Frau den Wunsch erfüllen. Die neue Gartenlaube war quadratisch und erhöhte dadurch das Ansehen der Familie. Aber sie war so winzig klein, dass die vier nur mit äußerster Mühe gleichzeitig hinein­passten. Kwhiitrcvaa, die ungewöhnlich groß war, nahm eine komplette Diagonale der Laube ein und teilte sie dadurch in zwei Hälften. In der einen Hälfte fanden ihre beiden Söhne Leuhienurhior und Pkljsvjkhrior Platz, und in die andere Hälfte konnte sich Wkfjioqutior quetschen.“ Abbott nahm ein Blatt Papier und skizzierte die Laube und mit den vier Flachländern. „Interessant, interessant“, log John Miller, der englische Literatur unterrichtete, und mischte die Karten. Der Französischlehrer Donald Baldwin zog eine Augenbraue hoch und starrte auf sein Glas. Nur der Mathematiklehrer David Andersen zeigte sich interessiert. „Ich fragte mich“, sagte er und blickte nachdenklich auf die Zeichnung, „wie groß die beiden Söhne sind.“ Aber Edwin Abbott Abbott zuckte nur mit den Schultern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wissen Sie, wie groß das Verhältnis des Flächeninhalts des großen zu dem des kleinen Sohns ist?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der Mai-Ausgabe 2026&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="code-block code-block-96" style="margin-top: 30px; margin-bottom:30px; clear: both;"&gt;
&lt;/div&gt;</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 10:26:42 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/flachland/</guid></item><item><title>Der Geburtstag der ­schwarzen Königin</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/der-geburtstag-der-schwarzen-koenigin/</link><description>&lt;p&gt;Vor dem Haus stand ein Baum und darunter ein Tisch, an dem der Hutmacher und der Märzhase saßen und Tee tranken. Zwischen ihnen lag eine schlafende Haselmaus, die sie als Armstütze benutzten. Der Tisch war lang und voller Gedecke, trotzdem hockten die drei eng gedrängt an einer Ecke. „Alles besetzt!“, rief der Hutmacher, als Alice näher kam. „Das stimmt doch gar nicht“, sagte Alice empört und setzte sich in einen Lehnstuhl am Ende des Tisches. Der Hutmacher zog eine Uhr aus der Tasche, betrachtete sie besorgt und schüttelte sie. „Welches Datum haben wir heute?“, fragte er. Alice dachte kurz nach und sagte: „Den vierten.“ „Dann geht sie zwei Tage nach.“ „Nimm dir etwas Wein“, forderte der Märzhase Alice auf. „Ich sehe keinen Wein“, erwiderte Alice. „Es ist auch keiner mehr da“, sagte der Märzhase. „Warum gleicht ein Rabe einem Schreibpult?“, fragte sie nun der Hutmacher. „Hmm“, sagte ­Alice und überlegte. „Das kriege ich raus.“ „Willst du damit sagen, dass du eine Antwort finden kannst?“, fragte der Märzhase. Alice nickte. „Dann solltest du auch sagen, was du meinst“, erwiderte der Märzhase. „Anders als du meine ich wenigstens, was ich sage, und das ist schließlich dasselbe“, entgegnete Alice entrüstet. „Keineswegs!“, widersprach der Hutmacher. „Dann könntest du ja ebensogut sagen: ‚ich schlafe, wenn ich atme‘, wenn du meinst: ‚ich atme, wenn ich schlafe‘.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da wurde die Haselmaus wach und stieß die Arme des Märzhasen und des Hutmachers zur Seite. Dann stand sie auf, hob ihr Weinglas in die Höhe und sagte mit piepsiger Stimme: „Auf den Geburtstag unserer schwarzen Königin! Möge sie noch 37 Jahre und 527 Monate oder länger leben und über unser Reich herrschen.“ Auch der Hutmacher und der Märzhase erhoben sich, hielten ihre Gläser in die Höhe und sagten: „Auf den Geburtstag unserer schwarzen Königin!“ „Wie alt ist eure Königin denn heute geworden?“, wollte Alice wissen. „Wenn das Alter der Königin in Jahren durch 3 teilbar ist, dann ist sie älter als 49 und jünger als 60 Jahre“, antwortete die Haselmaus. Sie zwinkerte Alice zu und schlief wieder ein. „Wenn aber das Alter der Königin in Jahren nicht durch 4 teilbar ist, dann ist sie älter als 59 und jünger als 70 Jahre“, ergänzte der Märzhase. „Wenn jedoch das Alter der Königin in Jahren nicht durch 6 teilbar ist, dann ist sie älter als 69 und jünger als 80 Jahre“, fügte der Hutmacher noch hinzu. „Wie bitte?“, fragte Alice verwirrt. „Das ist Logik“, erklärte der Märzhase mit erhobener Pfote. „Und wir drei sind die besten Logiker der Welt“, sagte der Hutmacher stolz. „Hmm“, sagte Alice und tippte sich mit dem Zeigefinger auf die Nasenspitze, so wie ihre Lehrerin in der Schule es machte, wenn sie nach einer Antwort suchte. Lange dachte sie so nach, aber schließlich gab sie auf. „Verratet es mir!“, forderte sie von den drei Logikern, aber diese schüttelten nur die Köpfe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wissen Sie, wie alt die schwarze Königin ist? Natürlich haben die Haselmaus, der Märzhase und der Hutmacher die Wahrheit gesagt.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der April-Ausgabe 2026&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="code-block code-block-96" style="margin-top: 30px; margin-bottom:30px; clear: both;"&gt;
&lt;/div&gt;</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Tue, 16 Dec 2025 13:53:17 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/der-geburtstag-der-schwarzen-koenigin/</guid></item><item><title>Allodigitale Brüche</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/allodigitale-brueche/</link><description>&lt;p&gt;Um acht Uhr am Abend saßen wir in der Stadthalle. Frau Dr. Dachs war die zweite Vorsitzende der Piological Society, des Weltverbandes aller Piologen. Sie war lang und hager und trug eine große, dunkelrandige Brille, die ihr ständig auf die Nasenspitze rutschte. Sie erinnerte mich unangenehm an Frau Ollendiek, die in der 9. und 10. Klasse meine Mathematiklehrerin gewesen war und mein ­ohnehin nur geringes Interesse an der Mathematik vollständig zum Verschwinden brachte. Schon nach wenigen Minuten wurde Frau Dachs‘ Stimme immer leiser und ihr Vortrag zu einem schwachen Rauschen. Ich wurde erst wieder wach, als meine Frau mir ihren Ellenbogen in die Seite stieß und mir zuraunte: „Du schnarchst.“ Ich versuchte, wieder zuzuhören.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Zwei sehr bekannte Näherungen für π sind die beiden Brüche 22/7 und 355/113“, hörte ich Frau Dr. Dachs dozieren. „Dabei gibt 22/7 die ersten drei und 355/113 ist ersten sieben Stellen von π korrekt wieder. Für mich als Zahlenästhetin haben die beiden Brüche leider einen kleinen Schönheitsfehler: Sie sind nicht allodigital.“ Bevor sie weiterreden konnte, schoss in der ersten Reihe eine Hand in die Höhe. „Ja, bitte?“, fragte sie. „Was sind allodigitale Brüche?“ „Nun denn“, sagte Frau Dachs und schob sich mit dem Zeigefinger ihre Brille zurecht: „Ein mathematischer Ausdruck heißt allodigital, wenn alle Ziffern, die in ihm vorkommen, verschieden sind. Zum Beispiel ist der Bruch 798/254 eine allodigitale Näherung für π, wenn auch keine so gute wie 355/113.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frau Dachs räusperte sich und sagte: „Gestatten Sie mir eine kleine Abschweifung. Den allodigitalen Ausdruck 24/31, der aussieht wie ein Bruch, aber keiner ist, findet man häufig auf ganz bestimmten Alltagsgegenständen. Wissen Sie, auf welchen?“ Sie sah erwartungsvoll in die Runde, aber niemand antwortete ihr. „Nun denn“, sagte sie dann: „Auf Kalendern, die pro Monat eine Seite ­haben, sind meistens nur fünf Wochenzeilen mit je sieben ­Feldern für die Tage vorgesehen. Wenn aber ein Monat 31 Tage hat und mit einem Samstag oder Sonntag beginnt, wird eigentlich eine sechste Zeile benötigt. Darauf wird jedoch oft verzichtet. Stattdessen schreibt man den 31. Tag mit in das Feld des 24. Tages, wobei dann dort 24/31 zu lesen ist.“ Sie trank einen Schluck Wasser und fuhr fort: „Der 13. Oktober wird manchmal auch als 13/10 geschrieben. Auch damit ist kein Bruch gemeint, aber wir wollen den Ausdruck dennoch einmal als solchen auffassen. 13/10 ist jedoch kein allodigitaler Bruch. Sie können ja als kleine Hirngymnastik in der Pause den allodigitalen Bruch AB/CD suchen, dessen Wert am wenigsten von 13/10 abweicht. Dabei sind AB und CD zwei zweistellige Zahlen, die keine 0 enthalten dürfen.“ Damit entließ sie uns in die Pause.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kennen Sie diesen allodigitalen Bruch?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der März-Ausgabe 2026&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="code-block code-block-96" style="margin-top: 30px; margin-bottom:30px; clear: both;"&gt;
&lt;/div&gt;</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Tue, 11 Nov 2025 14:29:41 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/allodigitale-brueche/</guid></item><item><title>Das Reich der schwarzen Königin</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/das-reich-der-schwarzen-koenigin/</link><description>&lt;p&gt;„Ihr müsst junge Menschen für das Spiel der Könige begeistern. Aber das wird Euch mit Eurem vorgestrigen Reich nicht gelingen. Schaut Euch doch nur einmal selbst an. Eure Krone ist schwarz, Eure Kleider sind schwarz, Euer Mantel ist schwarz, Eure Schuhe sind schwarz, und selbst Eure Ohrringe sind schwarz. Ihr seid doch nicht in Trauer!“ Der Narr lächelte. „Kleidet Euch bunt!“ Nach einer kurzen Pause fuhr er fort. „Diesen Rat schenke ich Euch, und er ist auch leicht zu befolgen. Schwieriger ist es, Euer Reich zu modernisieren.“ Nachdenklich strich sich der Narr über das Kinn. Dann sagte er: „Ich kann Euch bis morgen Abend einen Plan dafür entwerfen.“ „Das machst du doch sicherlich nicht nur für einen Gotteslohn?“, fragte die Königin misstrauisch. „Mein guter Rat ist nicht teuer, aber auch nicht ganz umsonst zu haben“, erwiderte der Narr. „Gebt mir für jedes Feld Eures Reiches einen Dukaten.“ Nach langem Zögern erklärte sich die Königin damit einverstanden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Am nächsten Abend stellte der Narr seinen Plan vor. „An Eurem Reich müssen drei Dinge geändert werden. Erstens: Alle Felder sind nur schwarz oder weiß. Doch sie müssen bunt werden. Zweitens: Alle Felder sind quadratisch. Dabei weiß auch der kleinste Untertan, dass ,quadratisch‘ nur ein anderes Wort für ,langweilig‘ ist. Die Felder brauchen also andere Formen und Größen. Drittens: 64 oder 4 · 4 · 4 Felder sind viel zu viel. Auch 16 oder 4 · 4 Felder wären immer noch zu viel. Beschränkt Euch auf 4 Felder. Weniger ist hier mehr!“ Dann entrollte der Narr ein Pergament, das er in der Hand gehalten hatte. Es zeigte seinen Entwurf für die Neugestaltung des Reiches. „Euer Reich ist ein Quadrat von 64 Klaftern Länge und Breite. Daran kann man auch nichts ändern. Aber die neuen vier Felder sind farbige Dreiecke und haben unterschiedliche Formen und Größen.“ „Aha“, sagte die Königin wenig begeistert. „Das blaue Feld ist ein rechtwinkliges Dreieck, und die Innenwinkel des gelben Feldes, die an das rote Feld stoßen, sind gleich groß“, erklärte der Narr. „Und wie groß sind die einzelnen Felder?“, fragte die Königin. „Nun“, meinte der Narr und kratzte sich am Kopf. „Das blaue Feld ist 1.024 Quadratklafter groß.“ „Und die anderen drei Felder?“, hakte die Königin nach. „Ein großer Philosoph hat einmal gesagt: ,Lasst uns was zum Denken übrig!‘ Und diesem weisen Rat werde ich folgen und das Problem Eurer Klugheit überlassen.“ Der Narr räusperte sich. „Können wir nun zu Eurem Teil unserer Abmachung kommen?“, fragte er. Die Königin war zwar eine geizige, aber ehrliche Herrscherin und stand darum zu ihrem Wort. Zähneknirschend zählte sie dem Narren 64 Dukaten in die Hand. Dieser steckte die Goldstücke in seinen Geldbeutel und zog fröhlich pfeifend seiner Wege.&lt;a href="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/G/r/Grafik-Cogito-11_25.jpg" rel="attachment wp-att-334717"&gt;&lt;img alt="" class="size-medium wp-image-334717 aligncenter" decoding="async" height="300" sizes="(max-width: 252px) 100vw, 252px" src="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/G/r/Grafik-Cogito-11_25-252x300.jpg" srcset="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/G/r/Grafik-Cogito-11_25-252x300.jpg 252w, https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/G/r/Grafik-Cogito-11_25.jpg 566w" width="252"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class="fotohinweis"&gt;© BDW-Illustration/Ricardo Rio Ribero Martins &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wissen Sie, welchen Flächeninhalt das gelbe Dreieck hat?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Lösung des November-Rätsels&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Quadrat ACDF hat eine Seitenlänge von 64 Klaftern und damit eine Fläche von 64 · 64 = 4.096 Quadratklaftern. Das blaue Dreieck CDE ist 1.024 Quadratklafter groß, und darum ist seine Kathete ED genau 32 Klafter lang und halbiert die Quadratseite FD. Der Mittelpunkt der Quadratseite AC ist B. Folglich sind die Strecken FB und EC Parallelen. Wegen des Strahlensatzes ist deshalb G der Mittelpunkt der Strecke AH. Die Strecke FG halbiert das gleichschenklige gelbe Dreieck somit in zwei gleiche rechtwinklige Dreiecke mit dem Flächeninhalt X. Die beiden Dreiecke CDE und FAB sind deckungsgleich, und die beiden rechtwinkligen Dreiecke GFA und GAB sind ähnlich, weil sie gleiche Winkel haben. Ihre Hypotenusenlängen stehen im Verhältnis 64/32 = 2/1. Also stehen ihre Flächeninhalte X und Y im Verhältnis X/Y = 22/12 = 4. Das Dreieck GFA deckt darum X/(X + Y) = 4/(4 + 1) = 4/5 des Dreiecks FAB ab. Somit hat das gelbe gleichschenklige Dreieck AHF eine Größe von 2 · 4/5 · 1.024 = 1.638,4 Quadratklaftern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Gewinner&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;
Das Los hat unter den richtigen Einsendern entschieden. Wir gra­tulieren! Je ein Buch über Bienen, Wespen und Ameisen erhalten:&lt;br/&gt;
&lt;em&gt;Marcus Haep, Bonn; Gabriele Henrici, Neuenkirchen; Ulrich Schade, ­Regensburg; Johanna Seitz, Renningen; Martin Städele, Ottobrunn&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="code-block code-block-96" style="margin-top: 30px; margin-bottom:30px; clear: both;"&gt;
&lt;/div&gt;</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Mon, 12 Jan 2026 14:11:00 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/das-reich-der-schwarzen-koenigin/</guid></item><item><title>Fränkische Medaillen</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/fraenkische-medaillen/</link><description>&lt;p&gt;Eine Stunde später standen wir auf der Domplatte und verrenkten uns die Hälse, um die Kreuzblumen auf den Turmspitzen sehen zu können. „An der Hamburger Elbphilharmonie wurde zehn Jahre lang gebaut und am Berliner Flughafen vierzehn“, sagte Tünnes. „Auch wenn uns diese Bauzeiten sehr lang vorkommen, so sind sie doch nur ein Lidschlag im Vergleich zur Bauzeit des Kölner Doms. 1248 begann man mit seiner Errichtung, und erst 1880, nach über 600 Jahren, wurde er vollendet.“ Wir gingen ins Innere der riesigen Kathedrale. Als sich unsere Augen an das Halbdunkel gewöhnt hatten, nahm Tünnes den Faden wieder auf. „Der Dom wurde im Zentrum Kölns errichtet, wo ursprünglich ein römisches Stadtviertel lag, später Franken lebten und schließlich eine karolingische Basilika in den Himmel ragte. Deshalb wurden wenige Jahre nach der Fertigstellung des Doms die ersten Archäologen beim Domkapitel vorstellig und baten, unter der Kathedrale zu graben. Die geistlichen Herren waren von der Vorstellung, dass in ihren endlich vollendeten Dom Löcher gebuddelt werden sollten, gar nicht angetan und sagten: ,Janz bestemmp net!‘ Nachdem im Zweiten Weltkrieg mehr als 70 Bomben den Dom stark beschädigt hatten, durften die Archäologen unter ihm graben und legten eine versunkene Welt frei. Es gab dabei viele Überraschungen. 1959 stand ein Arbeiter auf einer Steinplatte tief unter dem Dom, als diese plötzlich nachgab, und der Mann in ein Loch rutschte. ,Ich stonn im Jold!‘, soll er gerufen haben. Er war in das Grab einer fränkischen Prinzessin aus dem Frühmittelalter gefallen. Vor wenigen Jahren wurde dann der Boden unter dem Grab der Frankenprinzessin ausgehoben. Nach etwa einem Meter stieß man auf einen Hohlraum, der mit zahlreichen Bronzescheiben von Daumennagel- bis Handtellergröße gefüllt war. Obwohl es keineswegs sicher ist, dass die Franken die Scheiben hergestellt hatten, bezeichnen die Archäologen sie als fränkische Medaillen.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tünnes kratzte sich den Kopf. „Diese Medaillen sind recht ungewöhnlich, denn sie haben alle die Form von regelmäßigen Polygonen. Auf beiden Seiten jeder Medaille sind Verbindungsstrecken zwischen den Ecken eingraviert. Sie bilden auf der einen Seite der Medaille das größtmögliche regelmäßige Polygon dieser Scheibe und auf der anderen Seite das zweitgrößte. Dabei sind diese gravierten Linien keine Seiten der Medaille, und ein Durchmesser gilt als regelmäßiges Zweieck.“ „Hä?“, sagte ich, denn ich hatte nichts verstanden. Tünnes zog einen alten Fahrschein aus der Tasche, skizzierte darauf etwas und hielt ihn mir hin. „So sehen die beiden Seiten einer sechseckigen Medaille aus.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bevor sich Tünnes über meine Begriffsstutzigkeit auslassen konnte, fragte meine Frau ihren Onkel: „Wenn auf der einen Seite einer fränkischen Medaille ein regelmäßiges Fünfzehneck eingraviert ist, wie viele Ecken kann das Polygon auf der anderen Seite der Medaille höchstens haben?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Doch da war Tünnes überfordert. Wissen Sie die Antwort?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der Januar-Ausgabe 2026&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="code-block code-block-96" style="margin-top: 30px; margin-bottom:30px; clear: both;"&gt;
&lt;/div&gt;</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Mon, 15 Sep 2025 08:43:50 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/fraenkische-medaillen/</guid></item></channel></rss>