<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>cogito - Bild der Wissenschaft</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/</link><description>Raetsel</description><language>de-de</language><lastBuildDate>Thu, 17 Apr 2025 08:07:36 GMT</lastBuildDate><generator>rfeed v1.1.1</generator><docs>https://github.com/svpino/rfeed/blob/master/README.md</docs><item><title>Der dreieckige See</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/der-dreieckige-see/</link><description>&lt;p&gt;In der Nähe unseres Hauses wurde jahrzehntelang Kies abgebaut. Inzwischen ist aus der stillgelegten Grube ein See entstanden, der die Form eines Dreiecks hat und von einem Weg umsäumt wird. Zweimal pro Woche jogge ich auf diesem Weg um den See. Anfangs musste ich noch viele Pausen machen. Aber schließlich schaffte ich es in einem Stück und brauchte immer weniger Zeit für eine Runde. Ich träumte sogar schon von Sportabzeichen. Am letzten Freitag aber zerplatzten meine Träume.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;An einer Ecke des Sees liegt ein Parkplatz, an dem ich immer starte. Als ich am Freitag dort ankam, war ich nicht der einzige Jogger. Eine Frau, die mindestens 15 Jahre älter war als ich, machte dort ihre Dehnübungen. Wir nickten uns zu und joggten gleichzeitig los. Ich lief im Uhrzeigersinn um den See, die Frau gegen den Uhrzeigersinn. Mein Ehrgeiz war geweckt, und ich rannte so schnell wie nie zuvor. Ich war davon überzeugt, als Erster wieder auf dem Parkplatz anzukommen. Genau in der Mitte der dem Parkplatz gegenüberliegenden Seite des Sees steht eine Bank. Als ich mich ihr näherte, kam mir die Frau entgegen, und wir passierten einander genau an der Bank. „Verflixt!“, dachte ich verärgert. „Sie ist genauso schnell wie ich.“ Doch es sollte noch schlimmer kommen. 400 Meter vor dem Ziel liegt ein mannshoher Findling neben dem Weg. Gleichzeitig mit der Frau, die offensichtlich noch eine zweite Runde um den See rannte, lief ich an ihm vorbei. Ich konnte mir nicht erklären, wie sie den Findling so schnell erreicht hatte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als ich meiner Frau von meinem ernüchternden Erlebnis erzählte und auf Trost hoffte, sagte sie nur: „Du hast einen Denkfehler gemacht. Der See ist ein rechtwinkliges Dreieck, und der Parkplatz liegt an der rechtwinkligen Ecke. Die Bank auf dem Mittelpunkt der Hypotenuse ist nicht einen halben Seeumfang vom Parkplatz entfernt, denn die beiden Katheten sind unterschiedlich lang.“ Meine Frau ist Mathematiklehrerin und liebt es, Alltagsgespräche mit Fachausdrücken zu garnieren. „Nachdem, was du mir erzählt hast, standen die Geschwindigkeit der Joggerin und deine im Verhältnis 13:11“, behauptete sie nach kurzem Nachdenken. „Wie kommst du denn darauf?“, fragte ich erstaunt. „Ich kenne die Seitenlängen des Sees, und ich kann Kopfrechnen“, sagte sie mit einem Schulterzucken.&lt;br/&gt;
Angenommen, die Joggerin und ich sind mit konstanten Geschwindigkeiten um den See gelaufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie viele Meter hat dann die Länge der Hypotenuse?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der August-Ausgabe 2025&lt;br/&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Mon, 14 Apr 2025 15:24:29 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/der-dreieckige-see/</guid></item><item><title>Hektometersteine</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/hektometersteine/</link><description>&lt;p&gt;Plötzlich räusperte sich jemand vor mir laut. Ich hob den Blick und sah einen alten Mann in Wanderkleidung mit einem Rucksack auf dem Rücken und einem Stab in der Hand vor mir stehen. Er verbeugte sich leicht und sagte: „Müller. Wilhelm Müller. Darf ich mich setzen?“ Natürlich hatte ich nichts dagegen. „Ich komme aus Berlin und bin hier zum Wandern, denn das ist mir von Kindesbeinen an eine große Lust“, sagte er. „Sind Sie auch ein Wandervogel?“ Erst in diesem Moment schien er zu bemerken, dass ich Anzug und Krawatte trug. Bevor ich etwas erwidern konnte, beantwortete er sich seine Frage selbst. „Offensichtlich nicht. Sollten Sie aber unbedingt werden.“ Nachdem er sich ein Glas Bier bestellt hatte, fuhr er fort: „Ich bin nicht mehr der Jüngste, und steile Anstiege fallen mir zunehmend schwerer. Deshalb wandere ich gerne auf stillgelegten Bahnstrecken, die zu Rad- und Wanderwegen umgebaut wurden. So kann ich ohne große Mühe auch ein Gebirge durchwandern.“ Er trank einen Schluck und fuhr dann fort: „Heute Morgen habe ich schon bei Sonnenaufgang den Gasthof verlassen, um auf dem Bahndamm, der hier ganz in Nähe vorbeiläuft, in die nächste Stadt zu wandern. Wenn ich wandere, habe ich durch jahrzehntelange Übung immer die gleiche ­Geschwindigkeit. Nach einiger Zeit kam ich zu ­einem Hektometerstein, dessen Zahl aus zwei Ziffern bestand.“ „Hektometerstein?“, unterbrach ich ihn. Das Wort hatte ich noch nie gehört. „Sie meinen sicherlich einen Kilometerstein.“ Wilhelm Müller schüttelte den Kopf. „An den meisten alten Bahnstrecken stehen im Abstand von jeweils hundert Metern Steine, die die Strecke in Hektometern angeben, also in Vielfachen von 100 Meter. Beispielweise bedeutet die Zahl 123 auf einem solchen Stein 123 Hektometer, was 12,3 Kilometern entspricht. Deshalb spricht der Fachmann von Hektometersteinen, während der Laie sie nicht ganz korrekt als Kilometersteine bezeichnet.“ Der alte Mann schnaubte ein wenig verächtlich. „Um wieder auf meinen Hektometerstein zurückzukommen. Ich setzte mich darauf und machte eine kleine Rast. Dann wanderte ich weiter. Nach einer genau einstündigen Wanderung erreichte ich einen Hektometerstein, dessen Zahl kurioserweise aus denselben zwei Ziffern bestand wie die Zahl auf dem anderen Stein, aber in umgekehrter Reihenfolge. Wieder machte ich eine Pause, bevor ich weiterging. Nachdem ich erneut eine Stunde gewandert war, erreichte ich dann einen Hektometerstein, dessen Zahl dreiziffrig war. Die zwei Ziffern der ersten beiden Hektometersteine kamen auch auf dem dritten Hektometerstein vor.“ Mehr aus Höflichkeit als aus Interesse fragte ich ihn, welche Zahlen denn auf den Hektometersteinen gestanden hätten. Aber daran konnte sich der Mann nicht mehr erinnern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kennen Sie die Zahlen auf den drei Steinen?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der Juli-Ausgabe 2025&lt;br/&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Wed, 19 Mar 2025 10:27:52 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/hektometersteine/</guid></item><item><title>Der falsche Mondrian</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/der-falsche-mondrian/</link><description>&lt;p&gt;Als ich vor ein paar Tagen nach längerer Zeit einmal wieder bei Piet zu Hause war, entdeckte ich ein Bild über dem Sofa, das bei meinem vorherigen Besuch dort noch nicht hing. Es war ein abstraktes und sehr geometrisches Werk aus schwarz umrandeten bunten Quadraten und Rechtecken. „Das Bild sieht ja fast aus wie ein Mondrian“, sagte ich. „Es ist ein Mondrian und zwar ein Original“, erwidert Piet mit Stolz in der Stimme. „Wie bist du denn an den gekommen?“, fragte ich. „Das ist eine seltsame Geschichte“, sagt er. „Ich habe das Bild in einer kleinen, aber sehr exklusiven Galerie in Berlin-Kreuzberg entdeckt und mich sofort in es vernarrt. Es heißt Komposition LXII, und Mondrian hat es 1921 gemalt. Das Bild sollte nur 100.000 Euro kosten. Für einen Mondrian also ein wahres Schnäppchen. ,Ich kaufe es‘, sagte ich zu dem Galeristen. ‚Ich auch‘, sagte da eine Stimme hinter mir. ,Und ich war zuerst hier.‘ ,Aber ich habe zuerst gesagt, dass ich das Bild kaufe‘, erwiderte ich und drehte   mich um. Vor mir stand ein älterer Mann in einem schäbigen Anzug. ,Können Sie sich das Bild überhaupt leisten?‘, fragte ich ihn. Der Mann holte tief Luft und wollte gerade zu einer Antwort ausholen, als der Galerist beschwichtigend seine Hände hob und sagte: ,Ruhig Blut, meine Herren. Wer das Bild bekommt, entscheide immer noch ich.‘ Dann sah er uns nacheinander an. ,Ich könnte das Bild natürlich zwischen Ihnen beiden versteigern und mehr daran verdienen, aber das will ich nicht. Mir ist wichtiger, dass es zu einem klugen Menschen kommt. Deshalb ­frage ich Sie: Wie viele Rechtecke enthält das Bild? Wer mir als Erster die richtige Antwort gibt, bekommt es für 100.000 Euro.‘ Zählen ist eine Kunst, die ich als Kaufmann natürlich perfekt beherrsche, und so konnte ich dem Galeristen schon nach wenigen Sekunden die richtige Antwort nennen. Dass mein Kontrahent erfolglos war, sieht man hier über dem Sofa.“ Er deutete auf das Bild. Dann ging er in den Keller, um eine Flasche Wein zu holen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Glaube ihm kein Wort“, sagte seine Frau, als wir allein waren. „Er will dich nur auf den Arm nehmen. Das Bild hat unsere vierzehnjährige Nichte Frieda gemalt, nachdem sie mit uns im Kunstmuseum in Den Haag gewesen war, in dem fast 300 Werke von Mondrian hängen. Sie hat es Piet zum Geburtstag geschenkt.“ Als sie in der Küche verschwand, versuchte ich, die Rechtecke in dem falschen Mondrian zu zählen, geriet aber immer wieder durcheinander. Schließlich gab ich auf.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/C/o/Cogito-03-2025.jpg" rel="attachment wp-att-322749"&gt;&lt;img alt="" class="wp-image-322749 aligncenter" decoding="async" height="386" src="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/C/o/Cogito-03-2025.jpg" width="295"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class="fotohinweis"&gt;© llustration: Matthias Schwoerer&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wissen Sie, wie viele Rechtecke das Bild enthält?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der Juni-Ausgabe 2025&lt;br/&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Thu, 06 Feb 2025 12:55:46 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/der-falsche-mondrian/</guid></item><item><title>Eine kryptische Einladung</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/eine-kryptische-einladung/</link><description>&lt;p&gt;Als ich noch in einem der unteren Semester war, hatte ich hier mit ein paar Kommilitonen Silvester gefeiert und Anna kennengelernt. Anna war bildschön, hatte glänzendes, langes schwarzes Haar, grüne Augen und studierte Mathematik. Ich verliebte mich auf den ersten Blick in sie, und Anna schien auch mich zu mögen. Wir verbrachten einen wunderbaren Abend in der „Grünen Gans“, und als sie dann gegen Morgen nach Hause gehen wollte, fragte ich sie, ob wir uns wiedersehen könnten. ,Aber sicher‘, sagte sie. ,Komm doch zu meiner Geburtstagsfeier.‘ Als ich sie fragte, wann sie denn Geburtstag habe, nahm sie einen Bierdeckel, schrieb darauf CD. EF. und sagte: ,Am CD-ten EF-ten.‘ ,Hä?‘, meinte ich und kratzte mir am Kopf. Anna schien meine Verwirrung nicht zu bemerken. ,Aber das dauert dir sicherlich noch zu lange. Deshalb können wir uns auch schon x Tage früher treffen: am A-ten B-ten um acht Uhr abends hier in der „Grünen Gans“. Sie nahm den Bierdeckel und ergänzte ihr kryptisches Geburtstagsdatum zur Gleichung A. B. + x Tage = CD. EF. und erklärte: ,A, B, C, D, E und F sind Ziffern, und x ist eine ein-, zwei- oder dreistellige Zahl. Keine der fünf Zahlen darf mit 0 beginnen, und alle sieben bis neun Ziffern dieser Rechnung sind verschieden. Die Gleichung hat mehrere Lösungen. Ich erwarte dich am ersten A-ten B-ten dieses Jahres, der die Gleichung erfüllt.‘ Ich bat sie, mir ihre kryptische Einladung etwas genauer zu erklären, aber sie erwiderte nur, dass sie keine Männer ­möge, die nicht selbstständig denken könnten. Dann stand sie auf, gab mir einen flüchtigen Kuss auf die Wange und verließ die Kneipe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/C/o/Cogito-02-2025.png" rel="attachment wp-att-321795"&gt;&lt;img alt="" class="alignleft wp-image-321795" decoding="async" height="349" sizes="(max-width: 265px) 100vw, 265px" src="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/C/o/Cogito-02-2025.png" srcset="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/C/o/Cogito-02-2025.png 598w, https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/C/o/Cogito-02-2025-228x300.png 228w" width="265"/&gt;&lt;/a&gt;Ich hatte die Mathematik und die Naturwissenschaften immer nur als Handwerkszeug für begrenzte Geister abgetan und mich darum nie bemüht, sie zu verstehen. Das schien sich nun zu rächen. Ich hatte nicht die geringste Idee, wie ich herausbekommen könnte, wann mich Anna wiedersehen wollte. Die erste Januarwoche über litt ich an starkem Liebeskummer. Aber bekanntlich sind die Herzen junger Männer oft flatterhafte Wesen. Als ich Anfang Februar bei einer Semesterabschlussparty Britta kennenlernte, die keine hohen Ansprüche an meine mathematischen Fähigkeiten stellte, war Anna schnell vergessen&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="fotohinweis"&gt;© llustration: Matthias Schwoerer&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wissen Sie, an welchem Tag sich Anna mit mir im Wirtshaus zur Grünen Gans treffen wollte? Der A. B. und der CD. ED. lagen übrigens im selben Jahr.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Die Lösung des Februar-Rätsels&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Die einzigen Daten mit vier verschiedenen Ziffern sind der 30. 12. und der 23. 10. bis 29. 10. Für den A. B. kommen nur Daten vom 2. 1. bis zum 8. 9. infrage. Der 30. 12. ist davon 363 Tage bis 113 Tage entfernt. Somit wäre x dreistellig und würde mit 1, 2 oder 3 beginnen. Diese drei Ziffern sind allerdings schon vergeben. Somit scheidet der 30. 12. aus. Die anderen sieben Daten enthalten alle die Ziffern 0, 1 und 2. Folglich ist das früheste Datum für den A. B. der 4. 3. Dieses Datum ist aber höchstens 239 Tage von den sieben anderen Daten entfernt. Und da die Ziffern 1 und 2 schon vergeben sind, kann x höchstens zweistellig sein. Einstellig kann x aber auch nicht sein, da alle sieben Daten in der zweiten Hälfte des Oktobers ­liegen. Damit bleiben für den A. B. nur die Daten vom 3. 8. bis zum 9. 8. und vom  3. 9. bis zum 8. 9. übrig. Sie lassen sich mit wenig Aufwand überprüfen. Man findet dabei die folgenden zwölf Lösungen: 5. 8. + 79 Tage = 23. 10., 6. 8. + 79 Tage =  24. 10., 9. 8. + 75 Tage = 23. 10., 9. 8. + 76 Tage = 24. 10., 3. 9. + 54 Tage = 27. 10.,  4. 9. + 53 Tage = 27. 10., 5. 9. + 48 Tage = 23. 10., 6. 9. + 47 Tage = 23. 10., 7. 9. +  46 Tage = 23. 10., 7. 9. + 48 Tage = 25. 10., 8. 9. + 45 Tage = 23. 10., 8. 9. + 47 Tage = 25. 10.&lt;br/&gt;
&lt;strong&gt;Das Treffen mit Anna hätte also am 5. August stattfinden sollen.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Die Gewinner&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Das Los hat unter den richtigen Einsendern entschieden. Wir gratulieren! Je ein Buch über Dunkle Materie erhalten:&lt;br/&gt;
&lt;em&gt;Rainer Berkemer, Tübingen; Gabriele Gerstacker, Roth; Tianxiao Ren, Rheda-­Wiedenbrück; Achim Lenzen, Ismaning; Josef Thaler, St. Leonhard in Passeier, Italien&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Wed, 16 Apr 2025 08:29:14 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/eine-kryptische-einladung/</guid></item><item><title>Der Taschenrechner</title><link>https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/der-taschenrechner/</link><description>&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/C/o/Cogito-1_25.png" rel="attachment wp-att-320897"&gt;&lt;img alt="" class="wp-image-320897 aligncenter" decoding="async" height="366" sizes="(max-width: 338px) 100vw, 338px" src="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/C/o/Cogito-1_25.png" srcset="https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/C/o/Cogito-1_25.png 703w, https://www.wissenschaft.de/wp-content/uploads/C/o/Cogito-1_25-277x300.png 277w" width="338"/&gt;&lt;/a&gt;&lt;span class="fotohinweis"&gt;© llustration: Matthias Schwoerer&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dann drückte er die Mal-Taste und tippte anschließend eine zweite Zahl ein. Wieder zeigte das Display nur einige horizontale Segmente (mittleres Bild). Auch nachdem er schließlich die Gleich-Taste gedrückt hatte, sah man auf dem Display nur ein paar horizontale Segmente (unteres Bild). „Superkali­fragilistisch, nicht wahr?“, sagte er stolz und hielt mir den Taschenrechner vors Gesicht. „Ja, und was soll das?“, fragte ich ein wenig ratlos. „Wenn du auch nur halb so schlau wärest, wie deine Generation immer behauptet zu sein, dann wüsstest du jetzt, welche beiden Zahlen ich miteinander multipliziert habe und wie groß das Produkt ist“, sagte Sunny. Aber anscheinend bin ich mit weniger als 50 Prozent geistig stark unterbelichtet, denn ich wusste es nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kennen Sie die beiden Faktoren und das Produkt von Sunnys Rechnung?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Lösung des Rätsels finden Sie demnächst hier und in der April-Ausgabe 2025&lt;br/&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><author>Jennifer Weissbacher</author><pubDate>Fri, 13 Dec 2024 14:37:03 GMT</pubDate><guid isPermaLink="true">https://www.wissenschaft.de/rubriken/raetsel/cogito/der-taschenrechner/</guid></item></channel></rss>